\documentclass[11pt,a4paper]{article}

\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage[utf8]{inputenc}
%\usepackage{indentfirst}
\usepackage[polish]{babel}

\title{\vspace{-2.0cm}\textbf{Projekt: rendering obrazów - raport}}
\author{Michał Jaworski}

\begin{document}
\maketitle
\section{Reprezentacja sceny}
Istotnym problemem, jaki napotkałem podczas pisania programu, było zaprojektowanie odpowiedniego formatu tekstowego do reprezentacji sceny. Format ten powinien być przede wszystkim czytelny. Musi on także zapewniać możliwość łatwego rozszerzania, w przypadku dodania do programu nowych obiektów, rodzajów powierzchni itp.

Zaprojektowany przeze mnie format wygląda następująco:
\begin{itemize}
\item Wiersze rozpoczynające się od znaku \# są traktowane jako komentarze i ignorowane przez parser.
\item Wielkość liter w słowach kluczowych nie ma znaczenia
\item Wektory oraz punkty w przestrzeni trójwymiarowej przedstawione są jako trzy liczby rzeczywiste oddzielone białymi znakami
\item W podobny sposób reprezentowane są kolory w postaci RGB, kolejne liczby oznaczają wartości na odpowiednich kanałach
\item W parserze zdefiniowano również stałe reprezentujące podstawowe kolory. Są to: \textit{black}, \textit{white}, \textit{red}, \textit{green}, \textit{blue}, \textit{cyan}, \textit{magenta} oraz \textit{yellow}
\end{itemize}
Plik tekstowy opisujący scenę składa się z następujących części:
\begin{enumerate}
\item\textbf{Nagłówek} (obowiązkowy), każda z poniższych informacji poprzedzona jest odpowiednim słowem kluczowym:
\begin{itemize}
\item\textit{imWidth} oraz \textit{imWeight}: liczby całkowite reprezentujące odpowiednio szerokość oraz wysokość obrazka w pikselach, podanych jako liczby całkowite
\item\textit{canvWidth} oraz \textit{canvHeight}: liczby rzeczywiste reprezentujące odpowiednio szerokość oraz wysokość prostokąta, przez który obserwowana jest scena. podanych jako liczby całkowite
\item\textit{depth}: liczba rzeczywista reprezentująca odległość ogniska od prostokąta
\item\textit{bgcolor}: opcjonalny parametr oznaczający kolor tła. Domyślnie jest to kolor czarny
\item\textit{raydepth}: opcjonalny parametr określający maksymalną głębokość rekursji podczas śledzenia promieni. Domyślną wartością jest 4
\end{itemize}
\item\textbf{Źródła światła} (opcjonalne). Lista źródeł światła rozpoczynająca się słowem kluczowym \textit{lights}. Dostępne są następujące źródła światła:
\begin{itemize}
\item\textit{directional i c d}: kierunkowe źródło światła o intensywności wyznaczonej przez liczbę rzeczywistą \textit{i}, o kolorze \textit{c}, świecące w kierunku wskazywanym przez wektor \textit{d}
\item\textit{spherical i c x}: punktowe źródło światła o intensywności \textit{i}, kolorze \textit{c}, znajdujące się w punkcie \textit{x}
\end{itemize}
\item\textbf{Obiekty} (opcjonalne). Lista znajdujących się na scenie obiektów. Każdy obiekt przedstawiony jest w postaci \textit{kształt powierzchnia}. Program udostępnia następujące kształty:
\begin{itemize}
\item\textit{sphere x r}: kula o środku \textit{x} i promieniu \textit{r}
\item\textit{plane x d}: płaszczyzna zawierająca punkt \textit{x} o wektorze normalnym równoległym do wektora \textit{d}
\end{itemize}
oraz następujące rodzaje powierzchni:
\begin{itemize}
\item\textit{diffusive c}: powierzchnia rozpraszająca światło, w kolorze \textit{c}
\item\textit{reflective}: powierzchnia odbijająca światło
\item\textit{luminous c}: powierzchnia świecąca własnym światłem, w kolorze \textit{c}
\item\textit{mixed $t_{1}\ s_{1}\ [t_{2}]\ [s_{2}]$ ...}: powierzchnia mieszana, gdzie wartości \textit{$t_{i}$} wyznaczają proporcje, a \textit{$s_{i}$} to mieszane rodzaje powierzchni
\end{itemize}
\end{enumerate}
W celu ułatwienia procesu parsowania użyłem biblioteki Parsec, która dostarcza wielu funkcji pomocnych podczas tworzenia parserów.
\section{Typy danych}

\section{Umiejscowienie kamery}
Kolejnym problemem, jaki napotkałem, było odpowiednie ustawienie kamery. Aby maksymalnie uprościć obliczenia, jak również zapewnić użytkownikowi łatwe rozmieszczanie obiektów na scenie zdecydowałem się rozwiązać ten problem w sposób następujący:
\begin{itemize}
\item Kamera patrzy w kierunku wyznaczonym przez wektor $(0, 0, 1)$.
\item Środek prostokąta widoku znajduje się w punkcie $(0, 0, 0)$.
\item Ognisko widoku znajduje się w punkcie $(0, 0, -\textit{depth})$.
\end{itemize}
\section{Odbijanie promieni}
Implementując powierzchnie odbijające światło, uczyniłem śledzenie promieni procesem rekurencyjnym. Dzięki temu, aby wyznaczyć kolor danego punktu powierzchni lustrzanej wystarczy rekurencyjnie wyznaczyć kolor obiektu, którego obraz odbija się w badanym punkcie, rekurencyjnie śledząc odpowiednio wyznaczony promień odbity. Niestety, takie podejście dopuszcza możliwość nieskończonej rekursji (np. gdy scena składa się z dwóch równoległych, lustrzanych płaszczyzn). Aby temu zapobiec ograniczyłem głębokość rekurencyjnych wywołań funkcji. Domyślnie dopuszczalne są maksymalnie 4 wywołania, użytkownik może jednak ustawić własną wartość w nagłówku pliku opisującego scenę. W przypadku przekroczenia maksymalnej głębokości rekursji zwracany jest kolor tła (tzn. promień uznaje się za niekolidujący z żadnym obiektem sceny).
\end{document}